<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Expediente Alfredo A. Pinzón</title>
                <editor>Jairo Alberto Tamí Rincón</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                 <publisher></publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <standOff>
        <listPerson>
            <person xml:id="rfuu">
                <persName>Rafael Uribe Uribe</persName>
                <occupation type="militar"><roleName>General</roleName></occupation>
                <affiliation type="militar" corresp="#bon.Bvar">Batallón Bolívar</affiliation>
                <affiliation type="política" corresp="#bon.Bvar">Partido Liberal</affiliation>
                <event ref="#b1"><desc>Batalla de Peralonso</desc></event>
            </person>

            <person xml:id="ptq">
                <persName>Primitivo Quintero</persName>
                <occupation type="militar"><roleName>Coronel</roleName></occupation>
                <affiliation corresp="#bon.1Bgta">Batallón Primero de Bogotá</affiliation>
            </person>

        </listPerson>

        <listPlace>
            <place xml:id="pn" type="pueblo">
                <placeName><settlement>Pinchote</settlement></placeName>
                <region type="departamento">Santander</region>
                <country>Colombia</country>
            </place>
        </listPlace>

        <listOrg>
            <org xml:id="bon.Bvar">
                <orgName type="militar" subtype="batallón">Bolívar</orgName>
                <persName role="Jefe" ref="#rfuu">Rafael Uribe Uribe</persName>
                <trait type="afiliación"><desc><orgName>Partido Liberal</orgName></desc></trait>
            </org>
            <org xml:id="bon.1Bgta">
                <orgName type="militar" subtype="batallón">Primero de Bogotá</orgName>
                <persName role="Jefe" ref="#rfuu">Primitivo Quintero</persName>
                <event><desc>Batalla de Bucaramanga</desc></event>
            </org>

            <org xml:id="pL">
                <orgName type="ejército">Ejército Liberal</orgName>
                <persName role="Jefe" ref="#rfuu">Primitivo Quintero</persName>
                <orgName type="subunidad" ref="#bon.1Bgta">Primero de Bogotá </orgName>
            </org>
        </listOrg>

        <listEvent>
            <event xml:id="b1" type="batalla">
                <desc>
                    <name> Batalla de Bucaramanga </name>
                    <date from="1899-11-11" to="1899-11-13">1899-11-11 a 1899-11-13</date>
                    <placeName ref="#bga">Bucaramanga</placeName>
                    <desc type="fuerzasEnfrentadas">Fuerzas:
                        <orgName>Partido Liberal</orgName> 
                        <orgName>Gobierno</orgName>
                    </desc>
                    <trait type="resultado"><desc>Victoria Conservadora</desc></trait>
                </desc>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>

    <text xml:id="_516.970.PA" type="expediente">
        
        <front>
            <head>Ministerio de Guerra</head>
            <head>Secretaría General</head>
            <head>Archivo General</head>
            <p>Expediente N° 970</p>
            <p>RECOMPENSA DE ANTIGUOS MILITARES</p>
            <p>LEYES 65 DE 1937 Y 7a. DE 1938</p>
        </front>
        
        <body>
            
            <div xml:id="t1" type="trámite" subtype="inscripciónEscalafón">

                <div xml:id="doc1" type="solicitud">

                    <opener> 
                        <salute> SEÑORES MIEMBROS DE LA <orgName>COMISIÓN DE INSCRIPCIÓN
                    DEL "ESCALAFÓN DE ANTIGUOS MILITARES"</orgName>  de <placeName>Bogotá.</placeName>
                        </salute>
                    </opener>
                    <p>Yo,<persName>Alfredo A. Pinzón</persName>, mayor de edad y vecino de
                    <placeName>Bogotá</placeName>, ciudadano en ejercicio como lo compruebe
                    con la cédula electoral número 1237415, procedente
                    del Jurado Electoral de esta misma Capital, por medio del presente
                    memorial de la manera más atenta, les pido a Uds. que previa la
                    tramitación correspondiente, se sirvan de inscribir mi nombre en el
                    escalafón de antiguos militares, con el grado de Sub-Teniente, para lo cual
                    acompaño los siguientes documentos:</p>
                    <list type="requisitos">
                        <item corresp="#doc2"><p>Tres declaraciones de testigos hábiles tomadas ante el señor Juez
                        Primero Superior de este Distrito, con las cuales compruebo que 
                        obtuve dicho grado;</p></item> 
                        <item><p>La certificación sobre idoneidad de los testigos, expedido por el
                        mismo Funcionario;</p></item>
                        <item><p>Un certificado del señor Jefe de la Penitenciaría Central de esta
                        Capital, en el cual consta mi prisión;</p></item>
                        <item><p>Una nota Oficial autógrafa del Jefe Civil y Militar del Departamento
                        de <placeName type="departamento">Boyacá</placeName> , dirigida al Secretario de Gobierno de <placeName type="departamento">Cundinamarca</placeName>, en
                        la cual se le comunica que mi Sr. padre <persName role="familiar">Jesús Pinzón</persName> le sirvió de
                        fiador; y</p></item>
                        <item><p>La hoja de vida de campaña militar.</p></item>
                    </list>
                    <p>En consecuencia ruego a Uds. se sirvan proveer la respectiva
                    resolución, incluyendo mi nombre en el Escalafón que se está formando,
                    con el grado que indico atrás.</p>
                    <p>Derivo el derecho que me confieren las disposiciones del Decreto
                    número 321 de 25 de Febrero del corriente año y las pertinentes de
                    la Ley 65 de 1937 en sus artículos 1° y 2°.</p>
                    <p>En su Oficina recibiré notificaciones.</p>
                    <closer>
                       <salute>Honorables Miembros de la Junta,</salute> 
                       <signed><persName>Alfredo A. Pinzón</persName>.</signed> 
                       <dateline>
                            <placeName>Bogotá</placeName>, 
                            <date when="1938-06-01">Junio 1° de 1938</date>
                        </dateline> 
                    </closer> 
                </div>
                <div xml:id="t1_1" type="trámite" subtype="tomaDeclaraciones">
                    <div type="solcitud">
                        <opener>
                            <salute>SEÑOR JUEZ PRIMERO SUPERIOR
                        <abbr>E. S. D.<expan>En su despacho</expan></abbr>
                            </salute>
                        </opener>
                        <p><persName>Alfredo A. Pinzón</persName>, varón mayor de edad, vecino de
                        <placeName>Bogotá</placeName> y cedulado en la misma Ciudad, bajo el
                        #1237415, con el debido acatamiento solicito que a mi
                        costa, previos requisitos de la ley y con asistencia del Sr. Agente del
                        Ministerio Público, se reciba declaración a los señores <persName>Roberto 
                        Vargas C</persName>., <persName>Francisco Forero</persName> y <persName>Ezequiel Corrales</persName> sobre los siguientes
                        puntos:</p>
                        <list>
                            <item>PRIMERO: Edad, vecindad y generales de la Ley;</item> 
                            <item>SEGUNDO: Si me conocen de trato, vista y comunicación y cuánto
                            tiempo hace y en caso afirmativo que digan:
                                <list>
                                    <item>(a) Si les consta que durante la <name>guerra civil de 1899 a 1902</name>,
                                    presté mis servicios al <orgName>Ejército Liberal</orgName>, ingresando como voluntario
                                    en <placeName>"La Platea"</placeName>  jurisdicción del Municipio de <placeName>Pacho</placeName> , Departamento de 
                                    <placeName>Cundinamarca</placeName>  a las fuerzas que comandaba el <persName>General Pedro Sánchez</persName>;</item> 
                                    <item>(b) Si les consta que fui ascendido a Sub-teniente, con destino a la
                                    <orgName>TERCERA compañía</orgName> del <abbr>Bon<expan>Batallón</expan></abbr>-<orgName>"Bolívar"</orgName>  cuyo primer Jefe era el Coronel
                                    Manuel V. González, por el General Polidoro Ardila; den la razón de su
                                    dicho;</item> 
                                    <item>(c) Digan si es verdad que con ese grado terminé la campaña en "Vetas"
                                    Departamento de Santander, por haber caído prisionero y conducido al
                                    Panóptico de Tunja de donde salí por haberme aceptado una fianza
                                    constituida por mi padre Jesús Pinzón G.</item>
                                </list>
                            </item>
                            <item>TERCERO: Si les consta que después de esa campaña he permanecido
                            firme al servicio de la Causa Liberal.</item>
                        </list>
                        <p>Para dar cumplimiento a lo dispuesto por el Decreto #321 del año en 
                        curso, reglamentario de la Ley 65 de 1937, en su Art. 4°, el Sr.
                        Agente del Ministerio Público se dirigirá a reinterrogar a los testigos
                        sobre la razón de su dicho y los cuales deben decir qué grado
                        militar obtuvieron en dicha campaña.</p> 
                        <p>Practicadas estas diligencias ruego me sean devueltas 
                        junto con el correspondiente certificado sobre la idoneidad de los testigos.</p> 
                        
                        <closer>
                            <salute> Señor Juez.</salute>
                            <signed>Alfredo A. Pinzón.</signed> 
                            <dateline>
                                <placeName>Bogotá</placeName>, 
                                <date when="1938-05-12">Mayo 12 de 1938</date>
                            </dateline>
                        </closer> 
                    </div>
                    <div type="documento" subtype="recepción">
                        <p>Recibido hoy 20 de mayo de 1938 y al despacho del señor Juez,</p>
                        <closer>
                            <signed>ILEGIBLE</signed>
                            <stamp corresp="#juz1supBog">Juzgado 1° Superior de Bogotá</stamp>
                        </closer>
                    </div>
                    <div type="documento" subtype="orden">
                        <head><orgName>Juzgado Primero Superior</orgName></head>
                        <dateline><placeName>Bogotá</placeName>,<date when="1938-05-20">mayo veinte de mil novecientos treinta y
                        ocho</date>.</dateline>
                        <p>Recíbanse las declaraciones solicitadas con
                        asistencia del señor Agente del Ministerio Público.</p> 
                        <p>Dése el certificdo correspondiente.</p>
                        <p>Cúmplase.</p>
                        <signed>El Juez,</signed> 
                        <signed>El Secretario,</signed>
                    </div>
                    <div>
                        <p>Hoy veinte de mayo de mil novecientos treinta y ocho, notifiqué
                        personalmente el auto al señor Agente del Ministerio
                        Público quien impuesto firma quedando citado para que asista.</p> 
                        <closer>
                            <stamp corresp="#juz1supBog">Juzgado 1° Superior de Bogotá</stamp>
                            <signed>RAFAEL POVEDA</signed>
                        </closer>
                    </div>
                    <div type="documento" subtype="declaración">
                        <p>En Bogotá a veinte de mayo de mil novecientos treinta y ocho, 
                        compareció al Juzgado el señor Ezequiel F. Corrales con el fin de
                        rendir la declaración que se le pide. Juramentado en forma legal
                        por el señor Juez, previa imposición que se le hizo de los
                        artículos sobre testigos falsos, prometió decir verdad y no proceder de
                        malicia y expuso: PIRMERO: Soy mayor de edad,
                        vecino de esta ciudad, domiciliado en la carrera
                        4a número 1-18 y porto la cédula de ciudadanía
                        número 903320 de Bogotá y no tengo generales
                        de la ley con el peticionario señor Alfredo A. Pinzón. SEGUNDO:
                        Conozco de vista, trato y comunicación al peticionario desde hace más
                        de cuarenta años; por dicho conocimiento y por haber militado con
                        él me consta que el peticionario prestó sus servicios a la causa
                        liberal durante la guerra de mil ochocientos noventa y nueve a mil
                        novecientos dos, habiendo ingresado como voluntario en "La Platea"
                        jurisdicción municipal de Pacho, departamento de Cundinamarca, a
                        las fuerzas que comandaba el General Pedro Sánchez; por la misma
                        razón y por haberlo presenciado me consta que el peticionario fue
                        ascendido a Sub-teniente con destino de la Tercera Compañía del
                        Batallón "Bolívar" cuyo Jefe era el Coronel Manuel V. González,
                        ascenso que le otorgó el General Polidoro Ardila en la
                        reorganización que hubo en Cúcuta después de la batalla de Peralonso; es
                        verdad y me consta que el peticionario fue hecho prisionero en
                        "Vetas", Departamento de Santander y conducido prisionero al
                        Panóptico de Tunja, habiendo terminado la campaña con el grado que
                        mencioné; TERCERO: Me consta que después de esa campaña siempre ha
                        permanecido firme a la causa liberal. El señor Fiscal que se hallaba
                        presente repreguntó al testigo así: Por qué afirma usted que el
                        peticionario obtuvo el grado militar de Sub-teniente de la Tercera
                        Compañía del Batallón "Bolívar" en la reorganización de Cúcuta?
                        Porque yo pertenecía a la misma Compañía Tercera del Batallón 
                        "Bolívar" y me tocó presenciarlo en mi calidad de Sargento Primero en
                        ese tiempo de dicha compañía. Leyó su declaración y se ratificó en
                        ella. Para que conste firma. Se deja constancia de que se observó
                        el art° 683 del C.J.</p>
                        <closer>
                            El Juez, <signed>Marco A. González</signed>
                            El Agente del Ministerio Público, <signed>Rafael Poveda</signed>
                            El Declarante, <signed>Ezequiel F. Corrales</signed>
                            El Secretario, <signed>ILEGIBLE</signed>
                            <stamp corresp="#juz1supBog">Juzgado 1° Superior de Bogotá</stamp>
                        </closer>
                    </div>
                    <div type="documento" subtype="declaración">
                        <p>En Bogotá a veintiuno de mayo de mil novecientos treinta y ocho
                        se presentó en el despacho del Juzgado el señor Francisco Forero
                        con el fin de rendir la declaración que se le pide. El señor Juez
                        le recibió juramento en forma legal y una vez enterado de las 
                        disposiciones sobre testigos falsos prometió decir verdad y expuso:
                        PRIMERO: Soy mayor de edad, vecino de esta Ciudad mi dirección es
                        calle 10a No 9*92, de profesión negociante, no tengo generales con
                        el peticionario y soy portador de la cédula #1237831 de Bogotá.
                        SEGUNDO: Desde antes de la guerra civil de los mil días conozco
                        al peticionario de vista, trato y comunicación. TERCERO: Es verdad
                        y me consta por haberlo presenciado y por haber sido compañero de
                        armas del peticionario, que este señor prestó sus servicios a la
                        causa liberal habiendo ingresado como voluntario en las fuerzas
                        comandadas por el General Pedro Sánchez, en la guerra de los mil
                        días. CUARTO: Es verdad y me oconsta por las razones dichas
                        anteriormente que el peticionario terminó la guerra con el grado
                        de Subteniente por haber caido prisionero en Vetas, Santander y
                        llevado al Panóptico de Tunja. Igualmente me consta porque lo he
                        presenciado que el peticionario después de la campaña ha
                        permanecido firme a la causa liberal. El señor Fiscal quien presenció esta
                        declaración repreguntó al testigo así: Por qué afirma Ud que el
                        peticionario obtuvo el grado de Subteniente? Contestó: Porque yo
                        milité en las mismas fuerzas con el grado de Capitán y por tal
                        razón me consta el ascenso hecho al peticionario. Leída su
                        declaración al testigo la aprobó y firma. Se cumplió
                        con el Art. 683 del C.J.</p> 
                        <closer>
                            El Juez, <signed>Marco A. González</signed>
                            El Fiscal, <signed>Rafael Poveda</signed>
                            El testigo, <signed>Francisco Forero</signed>
                            El Secretario <signed>ILEGIBLE</signed>
                            <stamp corresp="#juz1supBog">Juzgado 1° Superior de Bogotá</stamp>
                        </closer>
                    </div>
                    <div type="documento" subtype="declaración">
                        <p>En Bogotá a veinticinco de Mayo de mil novecientos treinta y ocho
                        se presentó en el despacho del Juzgado el señor Roberto Vargas C
                        con el fin de rendir la declaración que se le pide. El señor Juez
                        le recibió juramento en forma legal y una vez enterado de las
                        disposiciones sobre testigos falsos prometió decir verdad y expuso:
                        PRIMERO: Soy mayor de edad, vecino de esta Ciudad, mi dirección
                        es Barrio Acevedo Tejada, de Profesión comerciante, no tengo
                        generales con el peticionario señor Alfredo A. Pinzón y soy portador
                        de la cédula # 2040829 de Bogotá. SEGUNDO: Desde la época de la
                        guerra conozco al peticionario de vista, trato y comunicación.
                        TERCERO: Es verdad y me consta por haberlo presenciado y haber
                        sido compañero de armas del peticionario que este señor prestó
                        sus servicios a la causa liberal en la querra civil que terminó
                        en el año de mil novecientos dos. Lo conocí militando en el
                        Departamento de Santander, en el Batallón Bolívar, cuyo primer Jefe
                        era el Coronel Manuel V. González por el General Polidoro Ardila,
                        con el grado de SUBTENIENTE. QUINTO: Es verdad y me consta por
                        haberlo presenciado que el peticionario terminó la campaña con
                        el grado de Subteniente, por haber caído prisionero en Vetas 
                        Departamento de Santander. SEXTO: Es verdad y me consta por el
                        conocimiento que tengo del peticionario que este señor después de la
                        campaña ha permanecido firme a la causa liberal. El señor Fiscal quien
                        presenció esta declaración repreguntó al testigo así: Por qué afirma
                        Ud que el peticionario obtuvo el grado de Subteniente del Batallón
                        Bolívar?. Contestó: Porque yo era comandante Instructor del mismo
                        Batallón y así conocí al peticionario y ylo vi actuar. Leída su
                        declaración al testigo la aprobó y firma. Se cumplió con el Art. 683
                        del C.J.</p> 
                        <closer>
                            El Juez, <signed>Marco A. González</signed>
                            El Fiscal, <signed>Rafael Poveda</signed>
                            El testigo, <signed>Roberto Vargas C.</signed>
                            El Secretario <signed>ILEGIBLE</signed>
                            <stamp corresp="#juz1supBog">Juzgado 1° Superior de Bogotá</stamp>
                        </closer>
                    </div>
                    <div type="documento" subtype="certificación">
                        <p>El suscrito Juez, Certifica:</p> 
                        <p>Que en su concepto los testigos Roberto Vargas C, Francisco Forero
                        y Ezequiel F Corrales son personas hábiles e idóneas para declarar
                        Bogotá Mayo veintisiete de mil novecientos treinta y ocho.</p> 
                        <closer>
                            <signed>Marco A. González</signed>
                            <signed>ILEGIBLE</signed>
                            <stamp corresp="#juz1supBog">Juzgado 1° Superior de Bogotá</stamp>
                        </closer>
                    </div>
                </div>
                <div type="trámite" subtype="certificación">
                    <div type="documento" subtype="solicitud">
                        <opener>
                            <salute>Señor Director del Panóptico de Bogotá,
                            <abbr>E.S.D.<expan>En su despacho</expan></abbr></salute>
                        </opener>
                        <p>Yo, Alfredo A. Pinzón, mayor de edad y vecino de
                        esta Capital, portador de la cédula #1237415, ante
                        Ud. con debido acatamiento solicito se sirva
                        ordenar a quien corresponda, se me expida a mi costa un certificado en que
                        se indique la fecha en que ingresé a ese Establecimiento, como preso
                        político en el año de 1900, cuánto tiempo permanecí preso y en qué
                        condiciones fui puesto en libertad.</p>
                        <p>Una vez expida esta certificación, pido a Ud. respetuosamente ordene
                        me sea devuelta, junto con la presente solicitud.</p> 
                        <closer>
                            <salute>Señor Director.</salute>  
                            <signed>Alfredo A Pinzón</signed> 
                            <dateline>
                                <placeName>Bogotá</placeName>, 
                                <date when="1938-04-28">Abril 28 de 1938</date>
                            </dateline> 
                        </closer>
                    </div>
                    <div type="documento" subtype="orden">
                        <opener>
                           <dateline>
                                <placeName>Bogotá</placeName>, 
                                <date when="1938-04-28">abril 28 de 1938</date> 
                           </dateline> 
                        </opener>
                        <p>CERTIFÍQUESE.</p>
                        <closer>
                            <stamp corresp="#centralBog">Penitenciaría Central. Dirección</stamp>
                            <signed>E. Mejía</signed>
                        </closer> 
                    </div>
                    <div type="documento" subtype="certificado">
                        <p>EL SUSCRITO SUBDIRECTOR SECRETARIO DE LA PENITENCIARIA CENTRAL
                        CERTIFICA:</p>
                        <p>que en el Libro Radicador de entradas a esta Penitenciaría, de los
                        presos políticos que por haber militado en la última guerra civil
                        estuvieron detenidos en este establecimiento, se encuentra la
                        siguiente constancia en el folio 69, en relación con el memorialista:
                        "Mayo 23 de 1901.- En esta fecha fue dado de alta en la
                        Penitenciaría Central como preso político ALFREDO A. PINZON, quien fue dado
                        de baja el día 19 de agosto del mismo año, por orden del Jefe
                        Civil y Militar del Departamento".</p> 
                        <closer>
                            Expedido en <dateline><placeName>Bogotá</placeName>, a <date when="1938-04-29">29 de abril de 1938</date>.</dateline> 
                            <signed>Eduardo Mejía</signed>
                            <stamp corresp="#centralBog">Penitenciaría Central. Subdirección</stamp>
                        </closer>
                    </div>
                </div>
                <div type="documento" subtype="certificado">
                    <head>DE COLOMBIA</head> 
                    <head>JEFATURA CIVIL Y MILITAR
                    DEL DEPARTAMENTO DE BOYACÁ</head> 
                    <head>SECRETARIA DE GOBIERNO</head> 
                    <!-- <p>NUMERO 1195</p>-->
                    <opener>
                        <dateline>Tunja 25 de octubre de 1900</dateline> 
                    Señor Secretario de Gobierno 
                    de Cundinamarca
                    Bogotá
                    </opener>
                    <p>Por su honorable conducta
                    tenga el honor de comunicar al Señor
                    Jefe Cicil y Militar de ese Departamento
                    que en virtud de haber prestado
                    fianza en esa Ciudad el Señor Jesus Pinzón
                    G. por la cual se compromete a
                    responder por su hijo Alfredo A. Pinzón
                    prisionero de Guerra en "Vetas" a que se
                    presente en ese despacho para lo que
                    disponga el Señor Jefe  Civil y Militar, se
                    ha puesto en libertad.
                    Dios guarde a ud.
                    FIRMA</p> 
                </div>
                <div></div>    
            </div>
       </body>
    </text>
</TEI>